%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Demostración de la plantilla}
\label{ch:demo}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Este capítulo ilustra todas las capacidades de la plantilla
\texttt{latex\-catppuccin\-academic}. Los colores se adaptan automáticamente
al tema seleccionado (Latte, Frappé, Macchiato o Mocha); para cambiar de
tema basta modificar una línea en
\texttt{themes/\allowbreak catppuccin\-palette.tex}.

La plantilla está diseñada para textos académicos de física computacional:
notas de clase, tesis, reportes técnicos y artículos. Cada elemento visual
---entornos, ecuaciones, tablas, algoritmos, gráficas, código--- sigue la
paleta Catppuccin de forma coherente.


%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Entornos teoremáticos}
\label{sec:entornos}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

La plantilla define entornos mediante el generador
\texttt{environments/\allowbreak generator.tex}.
Cada entorno tiene su propio color de marco y fondo, organizados en tres niveles:
fundamentos (definición, teorema, proposición), apoyo (ejemplo, observación,
conexión física), y especiales (estrella polar, ejercicio computacional).

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Nivel 1: Fundamentos}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{definicion}{Espacio de Hilbert}
Un \textbf{espacio de Hilbert} es un espacio vectorial dotado de un producto
interno $\langle \cdot, \cdot \rangle$ que induce una norma
$\|x\| = \sqrt{\langle x, x \rangle}$ bajo la cual el espacio es completo.
\end{definicion}

\begin{teorema}{Teorema de representación de Riesz}
Sea $\mathcal{H}$ un espacio de Hilbert. Para todo funcional lineal continuo
$\varphi: \mathcal{H} \to \mathbb{R}$ existe un único $y \in \mathcal{H}$
tal que $\varphi(x) = \langle x, y \rangle$ para todo $x \in \mathcal{H}$.
\end{teorema}

\begin{proposicion}{Identidad de polarización}
En un espacio de Hilbert real, el producto interno se recupera de la norma:
\[
\langle x, y \rangle
= \frac{1}{4}\left(\|x+y\|^2 - \|x-y\|^2\right).
\]
\end{proposicion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Nivel 2: Apoyo}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{ejemplo}{Producto interno en $\mathbb{R}^n$}
El producto interno euclídeo $\langle x, y \rangle = \sum_{i=1}^n x_i y_i$
convierte a $\mathbb{R}^n$ en un espacio de Hilbert de dimensión finita.
\end{ejemplo}

\begin{observacion}{Completitud}
La completitud es esencial: el espacio de funciones continuas $C[0,1]$ con
la norma $L^2$ tiene producto interno pero \textit{no} es de Hilbert --- su
completación es $L^2[0,1]$.
\end{observacion}

\begin{fisicaconexion}{Espacios de Hilbert en mecánica cuántica}
En mecánica cuántica, los estados de un sistema se representan como vectores
en un espacio de Hilbert complejo $\mathcal{H}$. Los observables son operadores
autoadjuntos sobre $\mathcal{H}$, y la evolución temporal está gobernada por
operadores unitarios $U(t) = e^{-iHt/\hbar}$.
\end{fisicaconexion}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Nivel 3: Especiales}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{estrella}{Reactor de fisión como proceso estocástico}
La cinética puntual de un reactor nuclear puede modelarse mediante la SDE
$dn = [\rho n / \Lambda]\,dt + \sqrt{D\,n}\,dW$,
donde $n$ es la población de neutrones, $\rho$ la reactividad,
$\Lambda$ el tiempo de generación, y $D$ el coeficiente de Diven.
La varianza del flujo neutrónico se relaciona con $\rho$ a través de la
fórmula de Campbell.
\end{estrella}

\begin{ejerciciocomp}{Implementación de descenso de gradiente}
Implemente el \cref{alg:gradient} para la función
$f(x) = x^2 + 2x + 1$ y verifique que converge al mínimo $x^* = -1$.
Compare la convergencia con distintas tasas de aprendizaje
$\eta \in \{0.01, 0.1, 0.5, 1.0\}$.
\end{ejerciciocomp}


%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Ecuaciones con coloreado semántico}
\label{sec:ecuaciones}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

La plantilla define un sistema de coloreado semántico para ecuaciones
que combina tres ejes: rol sintáctico, estatus epistémico y tipo matemático
(véase \texttt{config/\allowbreak equation\-styles.tex}).
Los colores se desactivan globalmente con
\texttt{\textbackslash eqcolorsfalse} para versiones de impresión en
blanco y negro.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Eje 1: Rol sintáctico}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Los roles sintácticos son estables entre contextos: una integral siempre es
un \eqop{operador}, un \eqdm{dx} siempre es un diferencial, una
\eqfn{función} siempre es función. Formulación débil del problema de Poisson:

\begin{equation}
\label{eq:poisson-weak}
\eqop{\int_{\eqdom{\Omega}}}
\equ{\nabla u \cdot \nabla v}
\, \eqdm{dx}
=
\eqop{\int_{\eqdom{\partial\Omega}}}
\equ{u \frac{\partial v}{\partial n}}
\, \eqdm{dS}.
\end{equation}

Aquí $u$ y $v$ son las incógnitas (\texttt{\textbackslash equ}, melocotón),
$\Omega$ es el dominio (\texttt{\textbackslash eqdom}, zafiro),
las integrales son operadores (\texttt{\textbackslash eqop}, azul),
y $dx$, $dS$ son medidas (\texttt{\textbackslash eqdm}, turquesa).

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Eje 2: Estatus epistémico}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

El color codifica qué se busca y qué se asume conocido --- la dimensión que
la tipografía \textit{no puede} representar.

\paragraph{La dualidad $f(x;\theta)$.}
En un modelo paramétrico $f(x;\theta)$, los roles epistémicos de $x$ y
$\theta$ se invierten entre física y machine learning:

\medskip
\textbf{Lectura de física} --- dado el modelo (parámetros \eqk{conocidos}),
encontrar el estado (\equ{incógnita}):

\begin{equation}
\label{eq:physics-reading}
\eqfn{f}\!\left(\equ{x};\, \eqk{\theta}\right)
= \eqk{y}
\qquad\Longrightarrow\qquad
\equ{x^*} = \eqop{\argmin_{x}} \;
\eqfn{\mathcal{L}}\!\left(\eqfn{f}(\equ{x};\,\eqk{\theta}),\; \eqk{y}\right).
\end{equation}

\textbf{Lectura de ML} --- dado el dato (\eqk{conocido}), aprender los
parámetros (\equ{incógnita}):

\begin{equation}
\label{eq:ml-reading}
\eqfn{f}\!\left(\eqk{x};\, \equ{\theta}\right)
= \equ{\hat{y}}
\qquad\Longrightarrow\qquad
\equ{\theta^*} = \eqop{\argmin_{\theta}} \;
\eqfn{\mathcal{L}}\!\left(\eqfn{f}(\eqk{x};\,\equ{\theta}),\; \eqk{y}\right).
\end{equation}

La estructura de ambas ecuaciones es idéntica; solo cambia el color.
El lector identifica de inmediato quién es dato y quién es incógnita sin
consultar el texto.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Eje 3: Tipo matemático}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

La tipografía ya codifica tipo (negrita = vector, doble barra = conjunto);
el color \textit{refuerza} cuando la distinción de rango es importante.
Ecuaciones de Maxwell:

\begin{align}
\eqop{\nabla \cdot} \eqvec{\mathbf{E}}
  &= \eqcon{\frac{1}{\varepsilon_0}} \eqk{\rho},
  \label{eq:gauss} \\[4pt]
\eqop{\nabla \times} \eqvec{\mathbf{E}}
  &= -\eqop{\frac{\partial}{\partial t}} \eqvec{\mathbf{B}},
  \label{eq:faraday} \\[4pt]
\eqop{\nabla \cdot} \eqvec{\mathbf{B}}
  &= 0,
  \label{eq:gauss-mag} \\[4pt]
\eqop{\nabla \times} \eqvec{\mathbf{B}}
  &= \eqcon{\mu_0} \eqvec{\mathbf{J}}
   + \eqcon{\mu_0 \varepsilon_0}
     \eqop{\frac{\partial}{\partial t}} \eqvec{\mathbf{E}}.
  \label{eq:ampere}
\end{align}

Los campos vectoriales $\mathbf{E}$, $\mathbf{B}$, $\mathbf{J}$ usan
\texttt{\textbackslash eqvec} (rojo), las constantes $\varepsilon_0$, $\mu_0$ usan
\texttt{\textbackslash eqcon} (lavanda), los operadores diferenciales usan \texttt{\textbackslash eqop}
(azul), y la densidad de carga $\rho$ es un dato \texttt{\textbackslash eqk} (malva).

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Los tres ejes juntos: Schrödinger}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{equation}
\label{eq:schrodinger}
\eqop{\hat{H}} \equ{\psi}
=
\left[
  \eqcon{-\frac{\hbar^2}{2m}} \eqop{\nabla^2}
  + \eqfn{V(\mathbf{r})}
\right] \equ{\psi}
=
\equ{E} \equ{\psi}.
\end{equation}

El hamiltoniano $\hat{H}$ y el laplaciano son \eqop{operadores},
$\psi$ y $E$ son las \equ{incógnitas},
$V(\mathbf{r})$ es una \eqfn{función} conocida,
y $\hbar^2/2m$ es una \eqcon{constante} universal.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Macros compuestos}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Los macros compuestos combinan roles para patrones frecuentes.

Proceso de Ornstein--Uhlenbeck con \texttt{\textbackslash eqSDE}:

\begin{equation}
\label{eq:ou}
\eqSDE{X_t}{-\eqk{\theta} \equ{X_t}}{\sigma}.
\end{equation}

Ecuación de Fokker--Planck con \texttt{\textbackslash eqpdv}:

\begin{equation}
\label{eq:fokker-planck}
\eqpdv{p}{t}
=
\eqop{-\frac{\partial}{\partial x}}
\left[ \eqfn{\mu(x,t)} \equ{p} \right]
+
\eqcon{\frac{1}{2}}
\eqop{\frac{\partial^2}{\partial x^2}}
\left[ \eqfn{\sigma^2(x,t)} \equ{p} \right].
\end{equation}

Score matching (lectura de ML: $\theta$ es incógnita, $x$ es dato):

\begin{equation}
\label{eq:score-matching}
\eqfn{\mathcal{L}}(\equ{\theta})
=
\eqcon{\frac{1}{2}}
\eqop{\mathbb{E}_{\eqk{x} \sim \eqdom{p_{\text{data}}}}}
\left[
  \norm{
    \eqfn{s_{\equ{\theta}}}(\eqk{x})
    - \eqop{\nabla_{\eqk{x}}} \log \eqk{p(x)}
  }^2
\right].
\end{equation}

Ecuaciones de campo de Einstein con \texttt{\textbackslash eqten}:

\begin{equation}
\label{eq:einstein}
\equ{R_{\mu\nu}} - \eqcon{\frac{1}{2}} \eqten{g_{\mu\nu}} \equ{R}
+ \eqcon{\Lambda} \eqten{g_{\mu\nu}}
= \eqcon{\frac{8\pi G}{c^4}} \eqk{T_{\mu\nu}}.
\end{equation}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Toggle: versión sin color}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Con \texttt{\textbackslash eqcolorsfalse} en un grupo local, la misma ecuación se renderiza
sin color (útil para impresión):

{%
\eqcolorsfalse
\begin{equation}
\eqop{\hat{H}} \equ{\psi}
=
\left[
  \eqcon{-\frac{\hbar^2}{2m}} \eqop{\nabla^2}
  + \eqfn{V(\mathbf{r})}
\right] \equ{\psi}
=
\equ{E} \equ{\psi}.
\tag{\ref{eq:schrodinger}$'$}
\end{equation}
}%


%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Tablas}
\label{sec:tablas}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

La configuración de tablas
(\texttt{config/\allowbreak tables\-config.tex})
proporciona tres mecanismos contra el desbordamiento, tipos de columna
extendidos, y estilo Catppuccin con encabezados coloreados y filas alternadas.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Tabla adaptativa con \texttt{tabularx}}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Las columnas \texttt{X} (izquierda), \texttt{Y} (centrada) y \texttt{Z}
(derecha) se expanden proporcionalmente para llenar
\texttt{\textbackslash textwidth}.

\begin{acadtable}{tab:metodos}{Comparación de métodos de optimización}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y Y}
    \toprule
    \headerrow
    \thead{Método} & \thead{Convergencia} & \thead{Memoria} & \thead{Hessiano} \\
    \midrule
    Descenso de gradiente & $\mathcal{O}(1/k)$        & $\mathcal{O}(n)$   & No  \\
    \rowcolor{tablerowalt}
    Newton                & $\mathcal{O}(1/k^2)$      & $\mathcal{O}(n^2)$ & Sí  \\
    L-BFGS                & Superlineal                & $\mathcal{O}(mn)$  & No  \\
    \rowcolor{tablerowalt}
    Adam                  & $\mathcal{O}(1/\sqrt{k})$  & $\mathcal{O}(n)$  & No  \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{acadtable}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Alineación numérica con \texttt{siunitx}}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Las columnas tipo \texttt{S} alinean números por el separador decimal.
Los encabezados van entre \texttt{\{llaves\}} para que \texttt{siunitx}
no intente parsearlos.

\begin{acadtable}{tab:benchmark}{Resultados de benchmark en MNIST}
  \begin{tabular}{l S[table-format=2.2] S[table-format=1.4] S[table-format=5.0]}
    \toprule
    \headerrow
    \thead{Modelo} & {\thead{Error (\si{\percent})}} & {\thead{$p$-valor}} & {\thead{Parámetros}} \\
    \midrule
    MLP (1 capa)   &  5.12 & 0.0412 &   784 \\
    \rowcolor{tablerowalt}
    MLP (3 capas)  &  2.87 & 0.0023 &  2048 \\
    CNN            &  0.95 & 0.0001 &  3200 \\
    \rowcolor{tablerowalt}
    ResNet-18      &  0.41 & 0.0001 & 11200 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \tablenote{}{Todos los modelos entrenados con Adam, $\eta = \num{1e-3}$, 100 épocas.}
\end{acadtable}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Overflow controlado con \texttt{fittable}}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

El entorno \texttt{fittable} mide el ancho de una tabla y la reescala
\textit{solo} si excede \texttt{\textbackslash textwidth}. Es la solución de mínimo esfuerzo
para tablas anchas existentes.

\begin{acadtable}{tab:wide}{Propiedades termofísicas (reescalada automáticamente)}
  \begin{fittable}
    \begin{tabular}{l c c c c c c c c}
      \toprule
      \headerrow
      \thead{Exp.} & \thead{$T$ (\si{\kelvin})} & \thead{$P$ (\si{\mega\pascal})}
        & \thead{$\rho$ (\si{\kg\per\m\cubed})} & \thead{$\mu$ (\si{\pascal\second})}
        & \thead{$k$ (\si{\watt\per\m\per\kelvin})} & \thead{$c_p$ (\si{\joule\per\kg\per\kelvin})}
        & \thead{Re} & \thead{Nu} \\
      \midrule
      A-01 & 300 & 0.1 & 1.177 & \num{1.85e-5} & 0.026 & 1005 & 12400 & 42.3 \\
      \rowcolor{tablerowalt}
      A-02 & 400 & 0.5 & 0.883 & \num{2.29e-5} & 0.034 & 1014 & 18700 & 58.1 \\
      A-03 & 500 & 1.0 & 0.706 & \num{2.67e-5} & 0.041 & 1030 & 24200 & 73.9 \\
      \rowcolor{tablerowalt}
      A-04 & 600 & 2.0 & 0.588 & \num{3.02e-5} & 0.047 & 1051 & 31500 & 91.2 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{fittable}
\end{acadtable}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Columnas de ancho fijo}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Los tipos \texttt{L\{ancho\}}, \texttt{C\{ancho\}} y \texttt{R\{ancho\}}
permiten wrapping automático con alineación vertical centrada.

\begin{acadtable}{tab:datasets}{Conjuntos de datos utilizados}
  \begin{tabular}{l C{3cm} L{5.5cm} R{2cm}}
    \toprule
    \headerrow
    \thead{Dataset} & \thead{Dominio} & \thead{Descripción} & \thead{Muestras} \\
    \midrule
    MNIST     & Visión & Dígitos escritos a mano, $28\times28$ px, escala de grises
                       & \num{70000} \\
    \rowcolor{tablerowalt}
    CIFAR-10  & Visión & Imágenes naturales de 10 clases, $32\times32$ px, color
                       & \num{60000} \\
    Penn TB   & NLP    & Corpus con anotaciones sintácticas
                       & \num{49208} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{acadtable}


%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Algoritmos}
\label{sec:algoritmos}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Los algoritmos usan \texttt{algorithm2e} con colores Catppuccin configurados
en \texttt{config/algorithms.tex}: palabras clave en malva, comentarios en
gris, números de línea en celeste, y líneas verticales coloreadas.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Descenso de gradiente}
\label{alg:gradient}
\LinesNumbered
\KwIn{$f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$, $\nabla f$, $x_0$, $\eta$, $\varepsilon$}
\KwOut{Mínimo aproximado $x^*$}
$x \leftarrow x_0$\;
\While{$\|\nabla f(x)\| > \varepsilon$}{
  $x \leftarrow x - \eta \nabla f(x)$\;
}
\Return $x$\;
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Adam (un paso)}
\label{alg:adam}
\LinesNumbered
\KwIn{$g$, $m$, $v$, $t$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\eta$, $\varepsilon$}
\KwOut{$\Delta\theta$, $m$, $v$, $t$}
$m \leftarrow \beta_1 m + (1-\beta_1) g$\;
$v \leftarrow \beta_2 v + (1-\beta_2) g^2$\;
$\hat{m} \leftarrow m / (1-\beta_1^t)$\;
$\hat{v} \leftarrow v / (1-\beta_2^t)$\;
$\Delta\theta \leftarrow -\eta \hat{m} / (\sqrt{\hat{v}} + \varepsilon)$\;
$t \leftarrow t+1$\;
\Return $\Delta\theta$, $m$, $v$, $t$\;
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Euler--Maruyama para SDEs}
\label{alg:em}
\LinesNumbered
\KwIn{$dX_t = \mu(X_t,t)\,dt + \sigma(X_t,t)\,dW_t$, $X_0$, $\Delta t$, $T$}
\KwOut{Trayectoria $\{X_k\}_{k=0}^{N}$}
$X \leftarrow X_0$\;
\For{$k = 0$ \KwTo $N-1$}{
  $t \leftarrow k\Delta t$\;
  $\xi \leftarrow \mathcal{N}(0,1)$\tcp*{ruido gaussiano}
  $X \leftarrow X + \mu(X,t)\Delta t + \sigma(X,t)\sqrt{\Delta t}\,\xi$\;
}
\Return trayectoria\;
\end{algorithm}


%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Gráficas con \texttt{pgfplots}}
\label{sec:pgfplots}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

La configuración de \texttt{pgfplots}
(\texttt{config/\allowbreak pgfplots\-config.tex})
define un cycle list de 8 colores Catppuccin, estilos de ejes
(\texttt{catppuccin\-clean} y \texttt{catppuccin\-filled}),
y colormaps secuencial/divergente.

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Curvas con cycle list automático}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      catppuccin-clean,
      width=0.85\textwidth,
      height=6cm,
      xlabel={Época},
      ylabel={Pérdida (log)},
      title={Convergencia de optimizadores},
      ymode=log,
      xmin=0, xmax=100,
      legend pos=north east,
    ]
      \addplot+[thick, no markers, domain=0:100, samples=80]
        {2*exp(-0.02*x) + 0.1};
      \addlegendentry{SGD}

      \addplot+[thick, no markers, domain=0:100, samples=80]
        {2*exp(-0.04*x) + 0.05};
      \addlegendentry{Momentum}

      \addplot+[thick, no markers, domain=0:100, samples=80]
        {2*exp(-0.07*x) + 0.02};
      \addlegendentry{Adam}

      \addplot+[thick, no markers, domain=0:100, samples=80]
        {2*exp(-0.05*x) + 0.03};
      \addlegendentry{RMSprop}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Curvas de pérdida para distintos optimizadores. Los colores
           provienen del cycle list Catppuccin automáticamente.}
  \label{fig:optimizers}
\end{figure}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Funciones analíticas}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      catppuccin-clean,
      width=0.85\textwidth,
      height=6cm,
      xlabel={$x$},
      ylabel={$\psi_n(x)$},
      title={Funciones propias del oscilador armónico cuántico},
      domain=-4:4,
      samples=150,
      ymin=-1.2, ymax=1.5,
      legend pos=south east,
      no markers,
    ]
      \addplot+[thick] {exp(-x^2/2) * 0.7511};
      \addlegendentry{$\psi_0$}
      \addplot+[thick] {2*x * exp(-x^2/2) * 0.5311};
      \addlegendentry{$\psi_1$}
      \addplot+[thick] {(4*x^2 - 2) * exp(-x^2/2) * 0.2659};
      \addlegendentry{$\psi_2$}
      \addplot+[thick] {(8*x^3 - 12*x) * exp(-x^2/2) * 0.1083};
      \addlegendentry{$\psi_3$}
      \addplot+[thick, dashed, black!40] {0.1*x^2};
      \addlegendentry{$V(x) \propto x^2$}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Primeras cuatro autofunciones $\psi_n(x) = H_n(x)\,e^{-x^2/2}$
           del oscilador armónico cuántico.}
  \label{fig:harmonic}
\end{figure}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Barras y scatter}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      catppuccin-clean,
      width=0.85\textwidth,
      height=5.5cm,
      ybar=4pt,
      bar width=10pt,
      xlabel={Modelo},
      ylabel={Precisión (\%)},
      title={Benchmark en CIFAR-10},
      symbolic x coords={MLP, CNN, ResNet-18, ResNet-50, ViT-S},
      xtick=data,
      ymin=60, ymax=100,
      nodes near coords,
      nodes near coords style={font=\tiny, color=CtpSubtext0},
      legend pos=north west,
      enlarge x limits=0.15,
    ]
      \addplot coordinates {(MLP,72.3) (CNN,85.1) (ResNet-18,93.2) (ResNet-50,95.4) (ViT-S,96.1)};
      \addlegendentry{Sin aumento}
      \addplot coordinates {(MLP,74.8) (CNN,89.7) (ResNet-18,95.6) (ResNet-50,96.9) (ViT-S,97.5)};
      \addlegendentry{Con aumento}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Precisión en CIFAR-10 con y sin aumento de datos.}
  \label{fig:cifar-bar}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      catppuccin-clean,
      width=0.85\textwidth,
      height=5.5cm,
      xlabel={$\log_{10}(N)$},
      ylabel={Error de generalización},
      title={Scaling laws: error vs tamaño del dataset},
      legend pos=north east,
    ]
      \addplot+[only marks, mark size=2pt,
        error bars/.cd, y dir=both, y explicit,
      ] coordinates {
        (2, 0.45) +- (0, 0.08)
        (3, 0.28) +- (0, 0.05)
        (4, 0.15) +- (0, 0.03)
        (5, 0.09) +- (0, 0.02)
        (6, 0.06) +- (0, 0.01)
      };
      \addlegendentry{Modelo S}

      \addplot+[only marks, mark size=2pt,
        error bars/.cd, y dir=both, y explicit,
      ] coordinates {
        (2, 0.38) +- (0, 0.07)
        (3, 0.18) +- (0, 0.04)
        (4, 0.08) +- (0, 0.02)
        (5, 0.04) +- (0, 0.01)
        (6, 0.025) +- (0, 0.005)
      };
      \addlegendentry{Modelo L}

      \addplot+[no markers, thick, CtpBlue, dashed, domain=2:6, samples=50]
        {0.9 * 10^(-0.45*x)};
      \addlegendentry{$\varepsilon \propto N^{-0.45}$}
      \addplot+[no markers, thick, CtpPeach, dashed, domain=2:6, samples=50]
        {1.2 * 10^(-0.55*x)};
      \addlegendentry{$\varepsilon \propto N^{-0.55}$}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Scaling laws empíricas con barras de error ($\pm 1\sigma$).}
  \label{fig:scaling}
\end{figure}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Colormaps}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      catppuccin-clean,
      width=0.48\textwidth,
      height=5.5cm,
      xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
      title={Secuencial},
      view={0}{90},
      colormap name=catppuccin-heat,
      colorbar,
      colorbar style={
        ylabel={$f$},
        ylabel style={color=CtpText},
        tick label style={color=CtpSubtext0},
      },
    ]
      \addplot3[surf, shader=interp,
        domain=-3.14:3.14, domain y=-3.14:3.14, samples=40,
      ] {sin(deg(x)) * cos(deg(y))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}%
  \hfill%
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      catppuccin-clean,
      width=0.48\textwidth,
      height=5.5cm,
      xlabel={$x$}, ylabel={$y$},
      title={Divergente},
      view={0}{90},
      colormap name=catppuccin-diverge,
      colorbar,
      colorbar style={
        ylabel={$r$},
        ylabel style={color=CtpText},
        tick label style={color=CtpSubtext0},
      },
    ]
      \addplot3[surf, shader=interp,
        domain=-3.14:3.14, domain y=-3.14:3.14, samples=40,
      ] {sin(deg(x)) * sin(deg(y))};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Colormaps Catppuccin. Izquierda: \texttt{catppuccin-heat}
           (secuencial, para magnitudes). Derecha: \texttt{catppuccin-diverge}
           (divergente, para residuos con signo).}
  \label{fig:colormaps}
\end{figure}


%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Código fuente}
\label{sec:codigo-breve}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

La configuración de \texttt{listings}
(\texttt{config/\allowbreak listings\-catppuccin.tex})
mapea las categorías sintácticas de cada lenguaje a la paleta Catppuccin:
keywords en malva, builtins en rojo, strings en verde, comentarios en gris
itálico, tipos en amarillo, funciones en azul, módulos en turquesa, y
macros/decoradores en rosa. Ejemplos breves aquí; la galería completa de
10 lenguajes está en el \cref{ap:codigo}.

\begin{lstlisting}[style=python, caption={Red neuronal mínima en Python}]
import numpy as np

class Perceptron:
    def __init__(self, dim_in, dim_out):
        self.W = np.random.randn(dim_in, dim_out) * 0.01
        self.b = np.zeros(dim_out)

    def forward(self, x):
        return np.maximum(0, x @ self.W + self.b)  # ReLU
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=rust, caption={Trait genérico en Rust}]
trait OdeSolver {
    fn step(&self, f: &dyn Fn(f64, &[f64]) -> Vec<f64>,
            t: f64, y: &[f64], dt: f64) -> Vec<f64>;
}

struct RungeKutta4;

impl OdeSolver for RungeKutta4 {
    fn step(&self, f: &dyn Fn(f64, &[f64]) -> Vec<f64>,
            t: f64, y: &[f64], dt: f64) -> Vec<f64> {
        let n = y.len();
        let k1 = f(t, y);
        // ... (RK4 completo en Apendice A)
        k1  // placeholder
    }
}
\end{lstlisting}


%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Ejercicios}
\label{sec:ejercicios}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Dos tipos: ejercicios teóricos (sin caja, numerados por capítulo) y
ejercicios computacionales (en caja coloreada con título).

\begin{ejercicio}
Demuestre que la función de pérdida MSE para regresión lineal conduce a las
ecuaciones normales $X^\top X \hat{\beta} = X^\top y$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
Sea $f(x) = e^{-x^2}$. Calcule la transformada de Fourier de $f$ y
verifique que es un punto fijo del operador $\mathcal{F}$ (salvo escala).
\end{ejercicio}

\begin{ejerciciocomp}{Simulación de proceso OU}
Simule la ecuación $dX = -\theta X\,dt + \sigma\,dW$ usando el
\cref{alg:em} y compare la distribución estacionaria numérica con la
teórica $\mathcal{N}(0, \sigma^2/(2\theta))$. Use $\theta = 2$,
$\sigma = 1$, $\Delta t = 10^{-3}$, $T = 100$.
\end{ejerciciocomp}


%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{Elementos auxiliares}
\label{sec:auxiliares}
%═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Indicador de dificultad}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

El comando \texttt{\textbackslash dificultad\{mat\}\{fis\}} produce una caja con estrellas:

\dificultad{3}{2}

%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsection{Notas bibliográficas}
%───────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\begin{notasbib}
Para una introducción a espacios de Hilbert, véase \cite{reed1980functional}.
La formulación variacional del problema de Poisson y el método de elementos
finitos se presentan en detalle en cualquier texto de análisis numérico de
EDPs. Los métodos de score matching se analizan en
\cite{hyvarinen2005estimation} y su versión denoising en
\cite{vincent2011connection}.
\end{notasbib}